\documentclass[11pt, twoside, a4paper]{article}

% Setup
\usepackage[margin=2.4cm, top=3.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

% Package imports
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{setspace}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[pagestyles]{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{colonequals}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz}
\usepackage{marginnote}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{aligned-overset}
\usepackage{esint}
\usepackage{scalerel}

% Font-Encoding
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

% TikZ packages
\usetikzlibrary{patterns}

% Theorems
\newtheoremstyle{plain}{}{}{}{}{\bfseries}{.}{ }{}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{blockelement}{Blockelement}[subsection]
\newtheorem{bemerkung}[blockelement]{Bemerkung}
\newtheorem{definition}[blockelement]{Definition}
\newtheorem{lemma}[blockelement]{Lemma}
\newtheorem{satz}[blockelement]{Satz}
\newtheorem{notation}[blockelement]{Notation}
\newtheorem{korollar}[blockelement]{Korollar}
\newtheorem{uebung}[blockelement]{Übung}
\newtheorem{beispiel}[blockelement]{Beispiel}
\newtheorem{folgerung}[blockelement]{Folgerung}
\newtheorem{axiom}[blockelement]{Axiom}
\newtheorem{beobachtung}[blockelement]{Beobachtung}
\newtheorem{konzept}[blockelement]{Konzept}
\newtheorem{visualisierung}[blockelement]{Visualisierung}
\newtheorem{anwendung}[blockelement]{Anwendung}
\newtheorem{skizze}[blockelement]{Skizze}
\newtheorem{genv}[blockelement]{}

% Equation numbering
\numberwithin{equation}{subsection}
\newcommand{\numberthis}[0]{\addtocounter{equation}{1}\tag{\theequation}}

% Marginnotes left
\makeatletter
\patchcmd{\@mn@@@marginnote}{\begingroup}{\begingroup\@twosidefalse}{}{\fail}
\reversemarginpar
\makeatother

% Long equations
\allowdisplaybreaks

% \left \right
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\pair}[1]{\left(#1\right)}
\newcommand{\of}[1]{\mathopen{}\mathclose{}\bgroup\left(#1\aftergroup\egroup\right)}
\newcommand{\abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\newcommand{\linterv}[1]{\left[#1\right)}
\newcommand{\rinterv}[1]{\left(#1\right]}
\newcommand{\interv}[1]{\left[#1\right]}
\newcommand{\sprod}[1]{\left<#1\right>}

% Shorten commands
\newcommand{\equivalent}[0]{\Leftrightarrow{}}
\newcommand{\impl}[0]{\Rightarrow{}}
\newcommand{\fromto}{\rightarrow{}}
\newcommand{\definedasequiv}[0]{\ratio\Leftrightarrow{}}
\newcommand{\exclude}[0]{\setminus}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\newcommand{\dif}{\mathop{}\!\mathrm{d}}

\newcommand{\ntoinf}[0]{n\fromto\infty}
\newcommand{\toinf}{\fromto\infty}
\newcommand{\fa}{\;\forall}
\newcommand{\ex}{\;\exists}
\newcommand{\conj}[1]{\overline{#1}}

\newcommand{\annot}[3][]{\overset{\text{#3}}#1{#2}}
\newcommand{\biglim}[1]{{\displaystyle \lim_{#1}}}
\newcommand{\anf}[1]{\glqq{}#1\grqq}
\newcommand{\OBDA}{o.B.d.A. }
\newcommand{\theoremescape}{\leavevmode}
\newcommand{\aligntoright}[2]{\hfill#1\hspace{#2\textwidth}~}
\newcommand{\horizontalline}[0]{\par\noindent\rule{0.05\textwidth}{0.1pt}\\}
\newcommand{\rgbcolor}[3]{rgb,255:red,#1;green,#2;blue,#3}
\newcommand{\fixedspace}[2]{\makebox[#1][l]{#2}}
\newcommand{\ov}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\un}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\verteq}{\rotatebox{-90}{$~=$}}
\newcommand{\equalto}[2]{\underset{\scriptstyle\overset{\mkern4mu\verteq}}{#1}}
\newcommand{\eqbelow}[1]{\underset{\verteq}{#1}}

\let\Re\relax
\let\Im\relax

% MathOperators
\DeclareMathOperator{\grad}{Grad}
\DeclareMathOperator{\bild}{Bild}
\DeclareMathOperator{\Re}{Re}
\DeclareMathOperator{\Im}{Im}
\DeclareMathOperator{\arcsinh}{arcsinh}
\DeclareMathOperator{\arccosh}{arccosh}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
\DeclareMathOperator{\fehler}{Fehler}
\DeclareMathOperator{\D}{D\!}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\op}{op}

% Mengenbezeichner
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

\newcommand{\mR}{\mathcal{R}}
\newcommand{\mB}{\mathcal{B}}
\newcommand{\mC}{\mathcal{C}}
\newcommand{\mL}{\mathcal{L}}
\newcommand{\mJ}{\mathcal{J}}
\newcommand{\mPC}{\mathcal{PC}}
\newcommand{\mM}{\mathcal{M}}

% Spezielle Symbole
\NewDocumentCommand{\Tau}{e{^_}}{
    \scalerel*{\tau}{X}
    \IfValueT{#1}{^{#1}}
    \IfValueT{#2}{_{\!\!#2}}
}

% Spezielle Commands
\newcommand\imaginarysubsection[1]{
    \refstepcounter{subsection}
    \subsectionmark{#1}
}

% Unfassbar hässlich, aber effektiv für temporäre schnelle Lösungen
\def\:={\coloneqq}
\def\->{\fromto}
\def\=>{\impl}
\def\<={\leq}
\def\>={\geq}

% Envs
\newenvironment{induktionsanfang}{
    \rule{0pt}{3ex}\noindent
    \begin{minipage}[t]{0.11\textwidth}
    {I-Anfang}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.89\textwidth}
    }
    {
    \end{minipage}
}
\newenvironment{induktionsvoraussetzung}{
    \rule{0pt}{3ex}\noindent
    \begin{minipage}[t]{0.11\textwidth}
    {I-Vor.}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.89\textwidth}
    }
    {
    \end{minipage}
}
\newenvironment{induktionsschritt}{
    \rule{0pt}{3ex}\noindent
    \begin{minipage}[t]{0.11\textwidth}
    {I-Schritt}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.89\textwidth}
    }
    {
    \end{minipage}
}

% Section style
\titleformat*{\section}{\LARGE\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\large\bfseries}

% Page styles
\newpagestyle{pagenumberonly}{
    \sethead{}{}{}
    \setfoot[][][\thepage]{\thepage}{}{}
}
\newpagestyle{headfootdefault}{
    \sethead[][][\thesubsection~\textit{\subsectiontitle}]{\thesection~\textit{\sectiontitle}}{}{}
    \setfoot[][][\thepage]{\thepage}{}{}
}
\pagestyle{headfootdefault}

\begin{document}
    \title{\vspace{3cm} Skript zur Vorlesung\\Analysis II\\bei Prof. Dr. Dirk Hundertmark}
    \author{Karlsruher Institut für Technologie}
    \date{Sommersemester 2024}
    \maketitle
    \begin{center}
        Dieses Skript ist inoffiziell. Es besteht kein\\Anspruch auf Vollständigkeit oder Korrektheit.
    \end{center}
    \thispagestyle{empty}
    \newpage

    \tableofcontents
    ~\\
    Alle mit [*] markierten Kapitel sind noch nicht Korrektur gelesen und bedürfen eventuell noch Änderungen.

    \newpage

    \include{Kapitel/Riemann_Integral}
    \include{Kapitel/Orientiertes_Riemann_Integral}
    \include{Kapitel/Hauptsatz_Integral_Differentialrechnung}
    \include{Kapitel/Uneigentliche_Integralle}


    \section{[*] Integrale und gleichmäßige Konvergenz}
    \input{Kapitel/Integrale_und_gleichm_Konvergenz}


    \section{[*] Taylors Theorem}
    \input{Kapitel/Taylors_Theorem}


    \section{[*] Die Gamma-Funktion}
    \input{Kapitel/Gamma_Funktion}


    \section{[*] Metrische Räume, topologische Räume und normierte Vektorräume}
    \input{Kapitel/Metrische_Raeume}


    \section{[*] Konvergenz und Stetigkeit in metrischen Räumen}
    \input{Kapitel/Konvergenz_Stetigkeit_metrische}


    \section{[*] Kompakte Mengen und metrische Räume}
    \input{Kapitel/Kompakte_Mengen_metrische}


    \section{[*] Differentialrechnung im $\R^d$}
    \input{Kapitel/Differentialrechnung_R_d}


    \section{[*] Inverse Funktionen und implizite Funktionen}
    \imaginarysubsection{Inverse und implizite Funktionen}
    \thispagestyle{pagenumberonly}

    \marginnote{[18. Jul]}

    Sei $D\subseteq \R^k\times\R^n$, $x\in\R^k$, $y\in\R^n$ und $F:D\to\R^n,~\pair{x,y}\mapsto F\of{x,y}$. Seien $\pair{x_0, y_0}\in D$ und $c=F\of{x_0, y_0}$. Gilt dann $F\of{x,y} = c$ für $\pair{x,y}$ nahe $\pair{x_0, y_0}$?

    \begin{satz}[Inverse Funktion] % Satz 1
        \label{satz:invers-funktion}
        Sei $D\subseteq\R^n$ offen, $x_0\in D$ und $f: D\to\R^n$ stetig differenzierbar (schreiben $f\in\mC^1\of{D, \R^n}$). Außerdem sei $\D f\of{x_0}: \R^n\to\R^n$ eine invertierbare lineare Abbildung. Wir nennen $x_0$ einen regulären Punkt von $f$ (weil die Ableitung an dieser Stelle invertierbar ist). Dann gilt es existieren offene Umgebungen $U\subseteq D$ von $x_0$ und $V\subseteq\R^n$ von $y_0 = f\of{x_0}$, sodass
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item $f: U\to V$ ist bijektiv
            \item $g=f^{-1}: V\to U$ ist in $\mC\of{U, V}$ (stetig differenzierbar)
            \item $\forall x\in U\colon \D f\of{x}$ ist invertierbar
            \begin{align*}
                \D g\of{y} &= \pair{\D f\of{x}}^{-1} = \pair{\D f\of{g\of{y}}}^{-1}\\
                x &= f^{-1}\of{y} = g\of{y}
            \end{align*}
        \end{enumerate}
    \end{satz}

    \begin{satz}[Implizite Funktion] % Satz 2
        \label{satz:implizit-funktion}
        Sei $D\subseteq\R^k\times\R^n$, $F: D\fromto\R^n$, $F\in\mC\of{D, \R^n}$, $\pair{x_0, y_0}\in D$. Wir definieren $c\coloneqq F\of{x_0, y_0}\in\R^n$ und schreiben $\D F = \pair{\text{D}_x F, \text{D}_y F}: \R^k\times \R^n\to\R^n$, wobei $\text{D}_x F: \R^k\to\R^n$, $\text{D}_y F: \R^n\to\R^n$. Ferner sei $\text{D}_y F\of{x_0, y_0}$ invertierbar. Dann existieren offene Umgebungen $U$ von $x_0$ und $V$ von $y_0$ mit $U\times V \subseteq D$ und eine $\mC^{1}$ Funktion $g: U\to V$, sodass
        \begin{align*}
            c = F\of{x, g\of{x}}\quad\forall x\in U
        \end{align*}
        Außerdem gilt: Ist $c=F\of{x,y}$ für $x\in U$ und ein $y\in V$, dann folgt $y=g\of{x}$. Und $g$ ist $\mC^1$. $\D g\of{x} = -\pair{\text{D}_y F\of{x, g\of{x}}}^{-1}\circ \text{D}_x F\of{x,g\of{x}}$.
    \end{satz}

    \begin{beispiel}
        $z^3 + 2z^2 - 3xyz + x^3 - y^3 = 0$ in einer Umgebung von $\pair{0,0,-2}$. Wir lösen nach $z$ auf. $F: \R^2\times\R\to\R,~\pair{x,y,z}\mapsto F\of{x,y,z}$ mit $\pair{x,y}\in\R^2$ und $z\in\R$.
        \begin{align*}
            \partial_z F\of{x,y,z} &= 3z^2 + 4z - 3xy\\
            \partial_z F\of{0,0,-2} &= 3\cdot 4 - 4\cdot 2 - 0 = 4\neq 0
        \end{align*}
        Ist invertierbar. Somit greift Satz~\ref{satz:implizit-funktion}.
    \end{beispiel}

    \begin{satz} % Satz 3
        Satz~\ref{satz:invers-funktion} und Satz~\ref{satz:implizit-funktion} sind äquivalent.
        \begin{proof}
            \anf{$\impl$} Vertauschen Variablen $x,y$ in Satz~\ref{satz:invers-funktion}. Gegeben $f: D\fromto\R^n$, $D\subseteq\R^n$ offen, $f\in\mC^{1}$. Wir definieren $F\of{x,y} \coloneqq f\of{y}-x$. $F:\R^n\times D\to\R^n$ ($k=n$). Dann gilt $\text{D}_x F = -\Id_{n}$ und $\text{D}_y F\of{x,y} = \D f\of{y}$.\\
            $\text{D}_y F\of{x_0, y_0} = \D f\of{y_0}: \R^n\fromto \R^n$ ist invertierbar nach Voraussetzung. Damit gilt nach Satz\ref{satz:implizit-funktion}, dass es Umgebungen $V$ von $y_0$ und $U$ von $x_0$ gibt. Sowie $g: U\to V$ in $\mC^1$, sodass
            \begin{align*}
                f\of{y} - x = F\of{x,g\of{x}} = F\of{x_0, y_0} = f\of{y_0} - x_0 \annot{=}{!} 0\\
                f\of{y} = x \equivalent y\of{x} = g\of{x}\\
                \impl f^{-1}\of{x} = g\of{x}\\
                f\of{g\of{x}} = x\quad\forall x\in U
            \end{align*}
            \anf{$\Leftarrow$} Gegeben $F: D\fromto\R^n$ mit $D\subseteq\R^k\times\R^n$ offen. $\pair{x_0, y_0}\in D$. $\text{D}_y F\of{x_0, y_0}$ sei invertierbar und $c\coloneqq F\of{x_0, y_0}$. Wir konstruieren eine Funktion
            \begin{align*}
                f: D&\to\R^{k+n}\\
                \pair{x,y}&\mapsto \begin{pmatrix}
                                       x \\
                                       F\of{x,y}
                \end{pmatrix}
            \end{align*}
            Angenommen $f: U\to V$ ist invertierbar. $\begin{pmatrix}
                                                          x\\F\of{x,y}
            \end{pmatrix} = f\of{x,y} = \begin{pmatrix}
                                            W \\
                                            u
            \end{pmatrix}$ hat eindeutige Lösung. Außerdem haben wir damit $x=w$ und $F\of{x,y} = u$.
            \begin{align*}
                \begin{pmatrix}
                    x\\y
                \end{pmatrix} &= y\pair{w,u} = \begin{pmatrix}
                                                   g_1\of{w,u}\\g_2\of{w,u}
                \end{pmatrix}\\
                \impl y &= g_2\of{x,u}
                \intertext{setzen wir $c\coloneqq F\of{x_0, y_0}$}
                \impl F\of{x, g_2\of{x,c}} = c.
            \end{align*}
            Frage: Was ist $\D f\of{x,y}$?
            \begin{align*}
                \D f\of{x,y} &= \pair{\text{D}_x f\of{x,y}, \text{D}_y f\of{x,y}}\\
                &= \pair{\text{D}_x\ \begin{pmatrix}
                                         x\\F\of{x,y}
                \end{pmatrix},\text{D}_y \begin{pmatrix}
                                             x\\F\of{x,y}
                \end{pmatrix}} = \begin{pmatrix}
                                     \Id_n                & 0                    \\
                                     \text{D}_x F\of{x,y} & \text{D}_y F\of{x,y}
                \end{pmatrix}\\
                \begin{pmatrix}
                    \Id & 0 \\
                    B   & A
                \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
                                 u\\ v
                \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
                                     \alpha\\\beta
                \end{pmatrix}\tag{$\alpha\in\R^k$, $\beta\in\R^n$}
                \impl \begin{pmatrix}
                          \Id\cdot u + 0\\ Bu + Av
                \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix}
                                     \alpha\\\beta
                \end{pmatrix}\\
                \impl u=\alpha\quad Bu + Av = \beta\\
                Av = \beta - Bu = \beta - B\alpha\\
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{satz}

    \begin{lemma} % Lemma 4
        \marginnote{[19. Jul]}
        Seien $X, Y$ normierte Vektorräume, wobei $Y$ vollständig ist. Dann ist $\mL\of{X, Y}$ mit Operatornorm
        \begin{align*}
            \norm{A}_{\op} &\coloneqq \sup_{x\in X, \norm{x}_X = 1} \norm{Ax}_Y
        \end{align*}
        ein vollständiger Vektorraum.
        \begin{proof}
            Wir müssen nur noch die Vollständigkeit zeigen. Sei $(T_n)_n\subseteq\mL\of{X, Y}$ eine Cauchyfolge. Das heißt
            \begin{align*}
                \lim_{\ntoinf} \sup_{m \geq n} \norm{T_m - T_n}_{\op} &= 0
                \intertext{Wir definieren für ein festes $x\in X$}
                y_n &\coloneqq T_n \cdot x\\
                \norm{y_m - y_n}_Y &= \norm{T_m x - T_n x}_{Y} = \norm{\pair{T_m - T_n}\cdot x}_Y\\
                &\leq \underbrace{\norm{T_m - T_n}_{\op}}_{\to 0\text{ für } m,n\to \infty}\cdot\norm{x}_X
                \intertext{Damit ist $(y_n)_n$ eine Cauchy-Folge in $Y$. Damit existiert ein Grenzwert und wir definieren}
                y &\coloneqq \lim_{\ntoinf} y_n = \lim_{\ntoinf} T_n x \eqqcolon Tx\\
                T\of{x_1 + x_2} &= \lim_{\ntoinf} T_n\of{x_1 + x_2}\\
                &= \lim_{\ntoinf} T_n x_1 + \lim_{\ntoinf} T_n x_2 = Tx_1 + Tx_2
                \intertext{Analog lässt sich zeigen, dass $T\of{\alpha x} = \alpha T x$. Also ist die Abbildung $T: X\fromto Y$ linear}
                Tx - T_n x &= \lim_{m\toinf} T_m x - T_n x\\
                \impl \norm{Tx - T_n x}_Y &= \lim_{m\toinf} \norm{T_m x - T_n x}_Y\\
                &= \norm{\pair{T_m - T_n}x}_Y\\
                &\leq \norm{T_m - T_n}_{\op}\cdot\norm{x}_X\\
                \impl \norm{\pair{T- T_n}x}_Y &\leq \sup_{m\geq n} \underbrace{\norm{T_m - T_n}_{\op}}_{\to 0} \cdot\norm{x}_X\\
                \impl \norm{T - T_n}_{\op} &= \sup_{\norm{x}_X = 1} \norm{\pair{T- T_n}x}_Y\\
                &\leq \sup_{m\geq n} \norm{T_m - T_n}_{\op} \fromto 0 \text{ für } \ntoinf
                \intertext{Wir haben also $T\in\mL\of{X, Y}$ und wollen noch zeigen, dass $\norm{T}_{\op} <\infty$}
                \norm{Tx}_Y &= \norm{Tx - T_n x + T_nx}_Y\\
                &\leq \norm{Tx - T_n x}_Y + \norm{T_n x}_Y\\
                &\leq \pair{\norm{T - T_n}_{\op} + \norm{T_n}_{\op}}\cdot\norm{x}_X\\
                \impl \norm{T}_{\op} &= \sup_{\norm{x}_X = 1} \norm{Tx}_Y\\
                &\leq \norm{T - T_n}_{\op} + \norm{T_n}_{\op}\\
                \impl \norm{T}_{\op} &\leq \liminf_{\ntoinf} \pair{\norm{T - T_n}_{\op} + \norm{T_n}_{\op}}\\
                &= \liminf_{\ntoinf} \norm{T_n}_{\op} < \infty\qedhere
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{lemma}
        Sei $\mL\of{X} \coloneqq\mL\of{X, X}$ ein vollständiger normierter Vektorraum. Dann ist die Menge der invertierbaren Abbildungen $A\in\mL\of{X}$ offen. Genauer: Ist $A: X\to X$ invertierbar mit $\norm{A}_{\op} < \infty$ und $B\in\mL\of{X}$ mit
        \begin{align*}
            \underbrace{\norm{A^{-1}\pair{A - B}}_{\op}}_{=\norm{\mathbf{1} - A^{-1}B}_{\op}} &< 1
            \intertext{dann ist $B$ invertierbar und}
            \norm{B^{-1}}_{\op} &\leq \frac{1}{1-\norm{\mathbf{1} - A^{-1}B}_{\op}}
        \end{align*}

        \begin{proof}
            \textsc{Schritt 1}: Sei $A\in\mL\of{X}$ und $\norm{A}_{\op} < 1$. Wir wollen zeigen, dass $\mathbf{1} - A$ invertierbar ist. Wir wollen dieses Inverse über die geometrische Reihe herleiten, weil wir wissen, dass die geometrische Reihe mit $\abs{q} < 1$ gerade gegen $\frac{1}{1-q}$ konvergiert und wir damit ein Inverses zu $1-q$ gefunden haben. Dieses Konzept wollen wir auf Matrizen übertragen\footnote{Entwicklung nach John von Neumann, für konkrete Anwendung siehe auch Musterlösung zu \textsc{Lineare Algebra II}, Übungsblatt 1, Aufgabe 4e}. Dafür definieren wir
            \begin{align*}
                A^0 &= \Id_X = \mathbf{1}\\
                \intertext{Wir definieren außerdem induktiv}
                A^{n+1} &= A \circ A^{n}\quad\forall n\in\N
                \intertext{Seien $A, B\in\mL\of{X}$. Dann gilt}
                \norm{AB}_{\op} &\leq \norm{A}_{\op} \cdot\norm{B}_{\op}\\
                \intertext{weil}\norm{ABx}_{X} &\leq \norm{A}_{\op} \cdot\norm{Bx}_X \leq \norm{A}_{\op}\cdot\norm{B}_{\op}\cdot\norm{x}_Y\\
                \impl \norm{A^{n}}_{\op} &= \norm{AA^{n-1}}_{\op} \leq \norm{A}_{\op} \cdot\norm{A^{n-1}}_{\op}\\
                &\leq \norm{A}_{\op}^2 \cdot\norm{A^{n-2}}_{\op} \leq \dots \leq \norm{A}_{\op}^n\quad\forall n\in\N
                \intertext{Wir definieren}
                s_n &\coloneqq \sum_{k=0}^{\infty} A^k\\
                S_m - s_n &= \sum_{k=n+1}^{m} A^k\tag{$m\geq n$}\\
                \norm{S_m - S_n}_{\op} &\leq \sum_{k=n+1}^{m} \norm{A^k}_{\op}\\
                &\leq \sum_{k=n+1}^{m} \norm{A}_{\op}^k \leq \sum_{k=n+1}^{\infty} \norm{A}^k_{\op}\\
                &= \norm{A}_{\op}^{n+1} \cdot \sum_{j=0}^{\infty} \norm{A}_{\op}^j\\
                &= \frac{\norm{A}^{n+1}_{\op}}{\mathbf{1} - \norm{A}_{\op}}\\
                \impl \sup_{m\geq n} \norm{S_m - S_n}_{\op} &\leq \frac{\norm{A}_{\op}^{n+1}}{\mathbf{1} - \norm{A}_{\op}} \fromto 0 \text{ für } \ntoinf
                \intertext{Das heißt $(S_n)_n$ ist eine Cauchy-Folge in $\mL\of{X}$}
                \impl S &= \lim_{\ntoinf} S_n \text{ existiert }\\
                \pair{\mathbf{1} - A}\cdot S_n &= S_n - AS_n = \sum_{k=0}^{n} A^k - \sum_{k=0}^{n} A^{k+1}\\
                &= \mathbf{1} - A^{n+1}
                \intertext{Genauso lässt sich für Linksinverse auch zeigen, dass $S_n\cdot\pair{\mathbf{1} - A} = \mathbf{1} - A^{n+1}$. Für $x\in X$ gilt}
                \pair{\mathbf{1} - A}\cdot S_n x &= x - A^{n+1} x \fromto x \text{ für } \ntoinf\\
                \impl \pair{\mathbf{1} - A} \cdot Sx &= x\quad\forall x\in X\\
                \impl &\begin{cases}
                          \pair{\mathbf{1} - A}S = \mathbf{1}\\
                          S\pair{\mathbf{1} - A} = \mathbf{1}\\
                \end{cases}
                \intertext{Das heißt $S$ ist die Inverse zu $\mathbf{1} - A$ und es gilt}
                \norm{\pair{\mathbf{1} - A}^{-1}}_{\op} &= \norm{S}_{\op} = \norm{\sum_{k=0}^{\infty} A^k }_{\op}\\
                &\leq \sum_{k=0}^{\infty} \norm{A}^k_{\op} = \frac{1}{1-\norm{A}_{\op}}
                \intertext{\textsc{Schritt 2}: Sei $A\in\mL\of{X}$ invertierbar. Dann gilt}
                B &= A - \pair{A - B} = A\cdot\pair{\mathbf{1} - A^{-1}\cdot\pair{A - B}}
                \intertext{ist invertierbar nach \textsc{Schritt 1}, falls $\norm{A^{-1}\cdot\pair{A-B}}_{\op} < 1$}
                ?
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{lemma}

    \begin{satz}[Banachscher Fixpunktsatz] % Satz 5
        Sei $\pair{M, d}$ ein vollständiger metrischer Raum und $T: M\to M$ eine Kontraktion - das heißt $\exists k\in\pair{0,1}\colon d\of{T\of{x}, T\of{y}} \leq k\cdot d\of{x,y}~\forall x,y\in M$ - dann hat $T$ einen eindeutigen Fixpunkt. Das heißt es existiert genau ein $x^{\ast}\in M$, sodass $T\of{x^{\ast}} = x^{\ast}$.

        \begin{proof}
            \textit{Eindeutigkeit.} Seien $x^{\ast}, y^{\ast}$ Fixpunkte. Dann gilt
            \begin{align*}
                d\of{x^{\ast}, y^{\ast}} &= d\of{T\of{x^{\ast}}, T\of{y^{\ast}}} \leq k\cdot d\of{x^{\ast}, y^{\ast}}\\
                \impl \underbrace{\pair{1-k}}_{> 0}\cdot d\of{x^{\ast}, y^{\ast}} &\leq 0\\
                \impl d\of{x^{\ast}, y^{\ast}} &= 0\\
                \impl x^{\ast} &= y^{\ast}
            \end{align*}
            \textit{Existenz.} \textsc{Schritt 1:} Sei $x_0 \in M$ beliebig. Wir definieren
            \begin{align*}
                x_1 &= T\of{x-0}\\
                x_2 = T\of{T\of{x_0}} &= T^2\of{x_0}\\
                x_{n+1} = T\of{T^n\of{x_0}} &= T^{n+1}\of{x_0} = T\of{x_n}\tag{induktiv, $n\in\N_0$}\\
                \intertext{Wir betrachten den Abstand zwischen $x_{n+1}$ und $x_n$}
                d\of{x_{n+1}, x_n} &= d\of{T\of{x_n}, T\of{x_{n-1}}}\\
                &\leq k\cdot d\of{x_n, x_{n-1}}\\
                &\leq k^2 d\of{x_{n-1}, x_{n-2}}\\
                &\leq \dots \leq k^{n}\cdot d \of{x_1, x_0}
                \intertext{\textsc{Schritt 2}:}
                d\of{x_{n+l},x_n} &\leq d\of{x_{n+l}, x_{n+l-1}} + d\of{x_{n+l-1}, x_n}\\
                &\leq d\of{x_{n+l-1}, x_{n+l-2}} + d\of{x_{n+l-2}, x_n}\\
                &\leq \dots \leq \sum_{j=0}^{l-1} d\of{x_{n+j+1}, x_{n+j}}\\
                &\leq d\of{x_1, x_0} \cdot \sum_{j=0}^{l-1} k^{n+j}
                \intertext{Nach der geometrischen Summenformel}
                &\leq d\of{x_1, x_0}\cdot \frac{k^n}{1-k}\\
                \impl \sup_{m\geq n} d\of{x_m, x_n} &\leq \frac{k^n}{1-k}\cdot d\of{x_1, x_0}\fromto 0 \text{ für } \ntoinf
                \intertext{Damit ist $(x_n)_n$ eine Cauchy-Folge und ein Grenzwert existiert. Wir definieren}
                x^{\ast} &\coloneqq \lim_{\ntoinf} x_n
                \intertext{\textsc{Schritt 3}: Wir zeigen, dass dann $x^{\ast}$ ein Fixpunkt sein muss}
                d\of{T\of{x^{\ast}}, x^{\ast}} &\leq d\of{T\of{x^{\ast}}, x_{n+1}} + d\of{x_{n+1}, x^{\ast}}\\
                &\leq \underbrace{k\cdot d\of{x^{\ast}, x_n}}_{\to 0} + \underbrace{d\of{x_{n+1}, x^{\ast}}}_{\to 0} \to 0 \text{ für } \ntoinf\\
                \impl d\of{T\of{x^{\ast}}, x^{\ast}} &= 0\qedhere
            \end{align*}
        \end{proof}
    \end{satz}


\end{document}
