\section{Die Gamma-Funktion}
\label{sec:gamma-funktion}
\imaginarysubsection{Die $\Gamma$-Funktion}
\thispagestyle{pagenumberonly}

Erinnerung: Die $\Gamma$-Funktion ist für $x>0$ definiert als
\begin{align*}
    \Gamma\of{x} &\coloneqq \int_{0}^{\infty} t^{x-1}\cdot e^{-t} \dif t
    \intertext{Das funktioniert bei $0$, da $x - 1 > -1$ und es funktioniert bei $\infty$, da}
    C_x &\coloneqq \sup_{t \geq 1} t^{x-1}\cdot e^{-\frac{t}{2}} < \infty
    \intertext{und}
    t^{x-1}\cdot e^{-t} &= t^{x-1}\cdot e^{-\frac{t}{2}}\cdot e^{-\frac{t}{2}}\leq C_x\cdot e^{-\frac{t}{2}}\\
    \impl \Gamma\of{x} &= \lim_{a\searrow 0}\lim_{b\toinf} \int_{a}^{b} t^{x-1}\cdot e^{-t} \dif t \text{ existiert } \forall x>0
    \intertext{Wir hatten außerdem in Satz~\ref{satz:gamma-funktion}, dass}
    \Gamma\of{x+1} &= x\cdot\Gamma\of{x}\quad\forall x > 0
\end{align*}

\begin{definition}[Konvexität\footnote{Siehe auch Skript \textsc{Analysis I}, Kapitel 19}]
    Eine Funktion $F: I\fromto \R$ -- wobei $I$ ein Intervall ist ($I=\linterv{0, \infty}$ ist dabei erlaubt) -- heißt konvex, falls $\forall x,y\in I$ und für alle $0\leq \Theta \leq 1$ gilt
    \begin{align*}
        F\of{\Theta x + \pair{1-\Theta}y} &\leq \Theta F\of{x} + \pair{1-\Theta}F\of{y}
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{skizze}[Konvexe Funktion]
    Wähle ein $\Theta\in\pair{0,1}$ und formuliere die Interpolation $\Theta x + \pair{1-\Theta}\cdot y$.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[->] (-1, 0) -- (3, 0);
            \draw[->] (0, -1) -- (0, 4);
            \draw (-0.95*0.5, 0.1) -- (-0.95*0.5, -0.1) node[below] {$x$};
            \draw (5.2*0.5, 0.1) -- (5.2*0.5, -0.1) node[below] {$y$};

            \fill (-0.95*.5,0.7875*.5) circle[radius=1.5pt] node[left] {$F(x)$};
            \fill (5.2*.5,5.4*.5) circle[radius=1.5pt] node[right] {$F(y)$};
            \draw[domain=-2:6, smooth, variable=\x] plot ({0.5*\x}, {(0.2*(\x-0.25)^2+0.5)*0.5}) node[anchor=east] {$F$};
            \draw[domain=-0.95:5.2, smooth, variable=\x, dashed] plot ({0.5*\x}, {(0.75*\x+1.5)*0.5});
        \end{tikzpicture}
        \caption{Konvexe Funktion mit eingezeichneter Sekante}
    \end{figure}
\end{skizze}

\begin{beispiel}
    Die Funktionen $F\of{t} = e^{t}$ und $F\of{t} = e^{-t}$ sind konvex auf $\R$. (Übung)
\end{beispiel}

\begin{definition}
    Eine Funktion $F$ heißt konkav, falls $-F$ konvex ist. Das heißt
    \begin{align*}
        F\of{\Theta x + \pair{1-\Theta}y} &\geq \Theta F\of{x} + \pair{1-\Theta}F\of{y}\quad\fa 0\leq \Theta \leq 1\fa x,y\in I
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Logarithmische Konvexität]
    Eine Funktion $F$ heißt logarithmisch konvex, falls $\log \circ F = \log\of{F}$ konvex ist. Das heißt
    \begin{align*}
        \log F\of{\Theta x + \pair{1-\Theta} y} &\leq \Theta\log F\of{x} + \pair{1-\Theta}\cdot \log F\of{y}\\
        &= \log\of{F\of{x}^{\Theta}} + \log\of{F\of{y}^{1-\Theta}}\\
        &= \log\of{F\of{x}^{\Theta}\cdot F\of{y}^{1-\Theta}}\\
        \intertext{Das heißt die Bedingung für logarithmische Konvexität ist äquivalent zu}
        \equivalent F\of{\Theta x + \pair{1-\Theta}y} &\leq F\of{x}^{\Theta} \cdot F\of{y}^{1-\Theta}\quad\fa x,y\in I\fa 0\leq \Theta \leq 1\numbereq{eq:logarithm-konvex}
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{satz} % Satz 2
    Die Gamma-Funktion $\Gamma: \pair{0, \infty}\fromto \pair{0, \infty},~x\mapsto \Gamma\of{x}$ ist logarithmisch konvex.
    \begin{proof}
    (Übung)
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{satz}[Bohr, Mollerup] % Satz 3
    Ist $F: \pair{0, \infty}\fromto\pair{0, \infty}$ eine Funktion mit
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item $F\of{1} = 1$
        \item $F\of{x+1} = x\cdot F\of{x}$ und
        \item $F$ ist logarithmisch konvex
    \end{enumerate}
    Dann gilt $F = \Gamma$, das heißt $F\of{x} = \Gamma\of{x}~\forall x > 0$.
    \begin{proof}
        Es reicht zu zeigen, dass die obigen Eigenschaften die Funktion $F$ eindeutig bestimmen, da wir bereits wissen, dass $\Gamma$ die Eigenschaften erfüllt.\\[.5\baselineskip]
        \textsc{Schritt 1}:
        \begin{align*}
            F\of{x+n} \annot[{&}]{=}{(b)} \pair{x+n-1}\cdot F\of{x+n-1}\\
            &= \pair{x+n-1}\cdot\pair{x-n-2}\cdot \ldots \cdot \pair{x-1}\cdot x\cdot F\of{x}\quad\forall x > 0
            \intertext{Für $n\in\N$ gilt}
            F\of{n+1} &= n!\cdot F\of{1} \annot{=}{(a)} n!\\
            \impl F\of{n} &= \Gamma\of{n}\quad\forall n\in\N
            \intertext{Das heißt es reicht zu zeigen, dass $F\of{x}$ bei $0< x < 1$ eindeutig bestimmt ist.\endgraf\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textsc{Schritt 2}: Sei $0 < x < 1$}
            x + n &= \pair{1-x}\cdot n + x\cdot\pair{n+1}\\
            \impl F\of{x+n} &= F\of{\pair{1-x}\cdot n + x\cdot\pair{n+1}}
            \intertext{Nach (c) können wir (\ref{eq:logarithm-konvex}) mit $\Theta \coloneqq 1-x$ anwenden}
            &\leq F\of{n}^{1-x} \cdot F\of{n-1}^{x} = F\of{n}^{1-x} \cdot \pair{n\cdot F\of{n}}^x\\
            &= F\of{n}\cdot n^x = \pair{n-1}! \cdot n^x\quad\fa n\in\N\fa 0 < x < 1\tag{1}\\[10pt]
            n+1 &= x\cdot\pair{n+x} + \pair{1-x}\cdot\pair{n+1+x}\\
            \impl F\of{n+x} &\leq F\of{n+x}^x\cdot F\of{n+1+x}^{1-x}\\
            &= F\of{n+x}\cdot \pair{n+x}^{1-x}\tag{2}
            \intertext{Durch die Kombination von (1) und (2) folgt}
            \impl n!\cdot \pair{n+x}^{x-1} &\leq F\of{n+x}\leq \pair{n-1}!\cdot n^x
            \intertext{Es gilt $F\of{n+x} = x\cdot\pair{x+1}\cdot\ldots\cdot \pair{x+n-1}\cdot F\of{x}$}
            \impl \frac{n!\cdot\pair{n+x}^{x-1}}{x\cdot \pair{x+1}\cdot\ldots\cdot\pair{x+n-1}} &\leq F\of{x} \leq \frac{\pair{n-1}!\cdot n^x}{x\cdot\pair{x+1}\cdot\ldots\cdot \pair{x+n-1}}\\
            \intertext{Wir definieren}
            a_n\of{x} &\coloneqq \frac{n!\cdot\pair{x+n}^{x-1}}{x\cdot \pair{x+1}\cdot\ldots\cdot\pair{x+n-1}}\\
            b_n\of{x} &\coloneqq \frac{\pair{n-1}!\cdot n^x}{x\cdot\pair{x+1}\cdot\ldots\cdot \pair{x-n-1}}\\[5pt]
            \impl a_n\of{x} &\leq F\of{x} \leq b_n\of{x}\quad\forall n\in\N\fa 0 < x < 1\\
            \impl \frac{a_n\of{x}}{b_n\of{x}} &\leq \frac{F\of{x}}{b_n\of{x}} \leq 1\\
            \frac{b_n\of{x}}{a_n\of{x}} &= \frac{n^x}{n\cdot\pair{n+x}^{x-1}} = \frac{\pair{n+x}\cdot n^x}{n\cdot\pair{n+x}^x}\\
            &= \frac{n+x}{n}\cdot\pair{\frac{n}{n+x}}^x\underset{\ntoinf}{\fromto}  1\\[10pt]
            \impl F\of{x} &= \lim_{\ntoinf} b_n\of{x}\\
            &= \lim_{\ntoinf} \frac{\pair{n-1}! \cdot n^x}{x\cdot\pair{x+1}\cdot \ldots\cdot \pair{x+n-1}}\numbereq{eq:gamma-alt}
        \end{align*}
        also ist $F\of{x}$ eindeutig bestimmt.
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{korollar}[Gaußsche Darstellung von $\Gamma$] % Korollar 4
    \begin{align*}
        \Gamma\of{x} &= \lim_{\ntoinf} \frac{n!\cdot n^x}{x\cdot\pair{x+1}\cdot\ldots\cdot \pair{x+n}}\numbereq{eq:gamma-gauss}
    \end{align*}
    \begin{proof}
        Da $\frac{n}{n+1}\fromto 1$ für $\ntoinf$ folgt die Behauptung for $0 < x < 1$ direkt aus (\ref{eq:gamma-alt}). Für $x=1$ rechnet sich die Formel leicht nach.
        Also ist noch zu zeigen: Gilt (\ref{eq:gamma-gauss}) für ein $x$, so gilt die Aussage auch für $y\coloneqq x+1$.
        \begin{align*}
            \Gamma\of{y} &=\Gamma\of{x+1} = x\cdot\Gamma\of{x}\\
            &= x \cdot \lim_{\ntoinf} \frac{n!\cdot n^x}{x\cdot\pair{x+1}\cdot\ldots\cdot\pair{x+n}}\\
            &= \lim_{\ntoinf} \frac{n!\cdot n^{y-1}}{y\cdot\pair{y+1}\cdot\ldots\cdot \pair{y+n-1}}\\
            \intertext{Multiplikation im Zähler mit $n$ und im Nenner mit $y+n$ (was sich für $\ntoinf$ entspricht) liefert}
            &= \lim_{\ntoinf} \frac{n!\cdot n^{y}}{y\cdot\pair{y+1}\cdot \ldots\cdot \pair{y+n-1}\cdot\pair{y+n}}\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{korollar}

\begin{satz} % Satz 5
    \label{satz:gamma-einhalb}
    \begin{align*}
        \Gamma\of{\frac{1}{2}} &= \sqrt{\pi}
    \end{align*}

    \begin{proof}
        \begin{align*}
            \Gamma\of{\frac{1}{2}} &= \lim_{\ntoinf} \frac{n!\cdot n^{\frac{1}{2}}}{\frac{1}{2}\cdot \pair{1+\frac{1}{2}}\cdot\ldots \cdot \pair{n+\frac{1}{2}}}\\
            &= \lim_{\ntoinf} \frac{n!\cdot n^{\frac{1}{2}}}{\pair{1-\frac{1}{2}}\cdot\pair{2-\frac{1}{2}}\cdot\ldots\cdot \pair{n+1-\frac{1}{2}}}\\
            \impl \Gamma\of{\frac{1}{2}}^{2} &= \lim_{\ntoinf} \frac{2\cdot \pair{n!}^2}{\pair{1+\frac{1}{2}}\cdot \pair{1-\frac{1}{2}}\cdot\pair{2+\frac{1}{2}}\cdot\pair{2-\frac{1}{2}}\cdot\ldots\cdot \pair{n+\frac{1}{2}}\cdot \pair{n-\frac{1}{2}}}\\
            &= \lim_{\ntoinf} \frac{2\cdot \pair{n!}^2}{\pair{1-\frac{1}{4}}\cdot\pair{4-\frac{1}{4}}\cdot\ldots\cdot\pair{n^2-\frac{1}{4}}}\\
            &= 2\lim_{\ntoinf} \prod_{k=1}^{n} \frac{k^2}{k^2-\frac{1}{4}}
            \intertext{Wir haben ein Wallisches Produkt, was nach Satz~\ref{satz:wallisches-produkt} gegen $\frac{\pi}{2}$ konvergiert}
            \impl \Gamma\of{\frac{1}{2}}^{2} &= \pi\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{satz}

\newpage