\section{Orientiertes und vektorwertiges Riemann-Integral}
\thispagestyle{pagenumberonly}

\subsection{Das orientierte Riemann-Integral}

Sei $I=\interv{a,b}$; $a',b'\in I$ mit $a'< b'$ und $I'=\interv{a', b'}$. Wenn $f\in\mR\of{I}$, ist dann auch $f\in\mR\of{I'}$?\\
Ist also die Einschränkung $\varphi\coloneqq f\vert_{I'}: I'\fromto\R,~x\mapsto f\of{x}$ Riemann-integrierbar?

\begin{satz} % Satz 1
    \label{satz:einschr-integrierbar}
    Ist $f\in\mR\of{I}$ und $I'=\interv{a', b'}\subseteq I = \interv{a,b}$, so ist $f\vert_{I'} \in\mR\of{I}$.
    \begin{proof}
        \textsc{Schritt 1}: Angenommen $I' = \interv{a, b'}$ (also $a' = a$). Dann folgt aus der Riemann-Integrierbarkeit von $f$ und Satz~\ref{satz:integr-kriterium-1}, dass
        \begin{align*}
            \forall\varepsilon > 0\ex \text{Zerlegung } &Z \text{ von } I\colon \ov{S}_Z\of{f} - \un{S}_Z\of{f} < \varepsilon
            \intertext{Sei $Z_0\coloneqq\pair{a, b', b}$ eine Zerlegung und $Z_1 = Z_0\lor Z$ die gem. Verfeinerung mit $Z_1 = \pair{x_0, x_1, \dots, x_k}$. Dann gilt $x_0 = a$, $x_k = b$ und $\exists l\in\set{1, \dots, k-1}\colon x_l = b'$. Dann ist $Z' = \pair{x_0, x_1, \dots, x_l}$ eine Zerlegung von $I'$ mit zugehörigen Intervallen $I_j = \interv{x_{j-1}, x_j}$ für ($j=1,\dots, l$). Wir definieren $\varphi = f\vert_{I'}$. Dann folgt}
            \ov{m}_j\of{f} &= \sup_{I_J} f = \sup_{I_j} \varphi\quad\forall 1 \leq j \leq l\\
            \un{m}_j\of{f} &= \inf_{I_j} f = \inf_{I_j} \varphi\quad\forall 1 \leq j \leq l\\
            \ov{S}_Z\of{\varphi} - \un{S}_Z\of{\varphi} &= \sum_{j=1}^{l} \pair{\ov{m}_j\of{\varphi} - \un{m}_j\of{\varphi}}\cdot\abs{I_j}\\
            &\leq \sum_{j=1}^{k} \pair{\ov{m}_j\of{f} - \un{m}_j\of{f}}\cdot\abs{I_j}\\
            &= \ov{S}_Z\of{f} - \un{S}_Z\of{f} < \varepsilon
        \end{align*}
        Damit gilt die Aussage für $I' = \interv{a, b'}$ nach Satz~\ref{satz:integr-kriterium-1}.\\[5pt]
        \textsc{Schritt 2:} Sei $b' = b$, $a < a' < b$. Dann funktioniert der Beweis analog zu \textsc{Schritt 1}.\\[5pt]
        \textsc{Schritt 3:} Sei $a < a' < b' < b$ mit $ f\in\mR\of{\interv{a,b}}$. Dann folgt aus \textsc{Schritt 1}, dass
        \begin{align*}
            \varphi_1\coloneqq f\vert_{\interv{a,b'}} &\in\mR\of{\interv{a, b'}}
            \intertext{Außerdem gilt nach \textsc{Schritt 2}}
            \varphi_2\coloneqq \varphi_1\vert_{\interv{a', b'}} &\in\mR\of{\interv{a', b'}}\\
            \impl f\vert_{I'}&\in \mR\of{I}\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{definition}[Integral auf Teilintervall]
    Sei $f\in\mR\of{I}$ mit $I=\interv{a,b}$ und $I'=\interv{a', b'}\subseteq I$. Dann folgt $f\vert_{I'}\in\mR\of{I}$. Und wir definieren
    \begin{align*}
        \int_{a'}^{b'} f\of{x} \dif x \coloneqq \int_{a'}^{b'} \varphi\of{x} \dif x
    \end{align*}
    mit $\varphi\coloneqq f\vert_{\interv{a', b'}}$.
\end{definition}

\begin{satz} % Satz 2
    \label{satz:integral-zerlegt}
    Sei $I=\interv{a, b}$ zerlegt in endlich viele Intervalle $I_j$~($j=1,\dots, m$), die höchstens die Randpunkt gemeinsam haben. Das heißt
    \begin{align*}
        I &= \bigcup_{j=1}^{m} I_j\quad I_j = \interv{a_j, b_j}
    \end{align*}
    und der Schnitt des Inneren der Intervalle leer ($\pair{a_j, b_j}\cap\pair{a_k, b_k} = \emptyset$ für $j\neq k$). Dann gilt
    \begin{align*}
        \int_{I}^{} f\of{x} \dif x &= \sum_{j=1}^{m} \int_{I_j}^{} f\of{x} \dif x
    \end{align*}
    \begin{proof}
        Sei $\pair{Z'_n}_n$ eine Folge von Zerlegungen von $I$ mit $\Delta\of{Z'_n}\fromto 0$ für $\ntoinf$ sowie $Z_0$ die ursprüngliche Zerlegung aus der Voraussetzung des Satzes (das heißt die Zerlegung in die Intervalle $I_j$). Wir betrachten die Verfeinerung $Z_n\coloneqq Z_n' \lor Z_0$, für die auch gilt $\Delta\of{Z_n}\fromto 0$. Wir haben Zwischenpunkte $\xi_n$ zu $Z_n$.\\
        Dadurch, dass $Z_n$ verfeinert ist, lässt es sich in Zerlegungen $Z_n^j$ von den Intervallen $I_j$ aufteilen. Dann gilt auch, dass $\Delta\of{Z_n^j}\fromto 0$ für $j\in\set{1,\ldots, m}$. Die Zwischenpunkte $\xi_n$ lassen sich aufteilen in $\xi_n^j$ von $Z_n^j$. Dann gilt
        \begin{align*}
            S_{Z_n}\of{f, \xi_n} &= \sum_{j=1}^{m} S_{Z_n^j}\of{f, \xi_n^j}\\
            \impl \int_{I}^{} f\of{x} \dif x &= \sum_{j=1}^{m} \int_{I_j}^{} f\of{x} \dif x\qedhere
        \end{align*}
    \end{proof}
\end{satz}

\begin{definition}[Orientiertes Riemann-Integral]
    Sei $\alpha, \beta\in I = \interv{a,b}$, $f\in\mR\of{I}$. Dann definieren wir
    \begin{alignat*}{2}
        \int_{\alpha}^{\beta} f\of{x} \dif x&\coloneqq \int_{\alpha}^{\beta} \varphi\of{x}\dif x  &\quad \varphi \coloneqq f\vert_{\interv{\alpha, \beta}} \\
        \int_{\alpha}^{\beta} f\of{x} \dif x&\coloneqq -\int_{\beta}^{\alpha} f\of{x} \dif x &\quad\text{ falls } \alpha \neq \beta\\
        \int_{\alpha}^{\beta} f\of{x} \dif x&\coloneqq 0 &\quad\text{ falls } \alpha = \beta
    \end{alignat*}
\end{definition}

\begin{satz} % Satz 4
    Sei $f\in\mR\of{I}$ und $\alpha, \beta, \gamma\in I=\interv{a,b}$. Dann gilt
    \begin{align*}
        \int_{\alpha}^{\beta} f\of{x} \dif x + \int_{\beta}^{\gamma} f\of{x} \dif x &= \int_{\alpha}^{\gamma} f\of{x} \dif x\numberthis\label{eq:int-add}
    \end{align*}
    \begin{proof}
        Sind mindestens 2 Punkte von $\alpha, \beta, \gamma$ gleich, so stimmt die Aussage. Also seien \OBDA $\alpha, \beta, \gamma$ paarweise verschieden. Dann ist (\ref{eq:int-add}) äquivalent zu
        \begin{align*}
            \int_{\alpha}^{\beta} f\of{x} \dif x + \int_{\beta}^{\gamma} f\of{x} \dif x + \int_{\gamma}^{\alpha} f\of{x} \dif x = 0
        \end{align*}
        Diese Gleichung ist invariant unter zyklischem Vertauschen von $\alpha, \beta, \gamma$. (Z.B. $\gamma, \alpha, \beta$ oder $\beta, \gamma, \alpha$).\\
        \textsc{Fall 1}: Sei $\alpha < \beta < \gamma$. Dann folgt die Aussage aus Satz~\ref{satz:integral-zerlegt}.\\
        \textsc{Fall 2}: Sei $\beta < \alpha < \gamma$. Dann folgt aus \textsc{Fall 1}, dass
        \begin{align*}
            \int_{\beta}^{\alpha} f\of{x} \dif x + \int_{\alpha}^{\gamma} f\of{x} \dif x &= \int_{\beta}^{\gamma} f\of{x} \dif x\\
            \impl -\int_{\alpha}^{\beta} f\of{x} \dif x + \int_{\alpha}^{\gamma} f\of{x} \dif x &= \int_{\beta}^{\gamma} f\of{x} \dif x\\
            \impl \int_{\alpha}^{\beta} f\of{x} \dif x + \int_{\beta}^{\gamma} f\of{x} \dif x &= \int_{\alpha}^{\gamma} f\of{x} \dif x
        \end{align*}
        Die restlichen Fälle ergeben sich durch zyklisches Vertauschen von \textsc{Fall 1} oder zyklischem Vertauschen von \textsc{Fall 2}. Damit gilt die Gleichung für alle Fälle.
    \end{proof}
\end{satz}

\subsection{Riemann-Integral für vektorwertige Funktionen}
Sei $I=\interv{a,b}$. Angenommen wir haben eine Funktion, die von $I$ nach $\R^d$ abbildet
\begin{alignat*}{3}
    f: I&\fromto\R^d\\
    x&\mapsto f\of{x} &&= \pair{f_1\of{x}, f_2\of{x}, \dots, f_d\of{x}}\\
    &&&= \begin{pmatrix}
             \tag{Komponentenfunktionen}
             f_1\of{x} \\
             \vdots    \\
             f_d\of{x}
    \end{pmatrix}
\end{alignat*}
Wie können wir dann ein Integral für diese Funktion definieren?

\begin{definition}
    Wir definieren für komplexe oder vektorwertige Funktionen einen Integralbegriff, indem wir jede Komponente einzeln integrieren.
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item Sei $f: I\fromto\C~x\mapsto f\of{x} = \Re\of{f\of{x}} + i\Im\of{f\of{x}}$. Dann definieren wir
        \begin{align*}
            \mB\of{I, \C} &\coloneqq\set{f: I\fromto\C~\middle\vert~\Re\of{f}, \Im\of{f} \in \mB\of{I}}\\
            \mR\of{I, \C} &\coloneqq\set{f\in\mB\of{I, \C}~\middle\vert~\Re\of{f}, \Im\of{f}\in \mR\of{I}}\\
            \intertext{und setzen}
            \int_{a}^{b} f\of{x} \dif x &\coloneqq \int_{a}^{b} \Re\of{f\of{x}} \dif x + i\int_{a}^{b} \Im\of{f\of{x}} \dif x
        \end{align*}
        \item Sei $\K\in\set{\R, \C}$. Dann ist eine Funktion $f\in\mB\of{I, \K^d}$ Riemann-integrierbar, falls alle Komponentenfunktionen $f_1, f_2, \dots, f_d$ Riemann-integrierbar auf $I$ sind. Wir setzen
        \begin{align*}
            \int_{a}^{b} f\of{x} \dif x\coloneqq \begin{pmatrix}
                                                     \displaystyle\int_{a}^{b} f_1\of{x} \dif x \\
                                                     \displaystyle\int_{a}^{b} f_2\of{x} \dif x \\
                                                     \vdots                                     \\
                                                     \displaystyle\int_{a}^{b} f_d\of{x} \dif x
            \end{pmatrix}
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{bemerkung}
    Das lässt sich auch auf Matrizen übertragen. Eine Funktion $f: I\fromto \K^{n\times m}$ ist Riemann-integrierbar, falls jede Komponentenfunktion integrierbar ist. Das Integral wird analog zu Vektoren definiert.
\end{bemerkung}

\begin{bemerkung}
    Entsprechend ist auch $\mR\of{I, \R^d}$ ein reeller und $\mR\of{I, \C^d}$ ein komplexer Vektorraum und die Linearität des Integrals gilt. Das heißt $\forall \alpha,\beta\in\K, f,g\in\mR\of{I, \K^d}$ ist
    \begin{align*}
        \int_{a}^{b} \alpha f\of{x} + \beta g\of{x} \dif x &= \alpha \int_{a}^{b} f\of{x} \dif x + \beta \int_{a}^{b} g\of{x} \dif x
    \end{align*}
    Alle Rechenregeln und Sätze gelten entsprechend!
\end{bemerkung}

\newpage
